\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csquotes}

\author{Navarro Presas Moisés Alejandro - 215861509}
\title{Seminario de Solución de Problemas de Métodos Matemáticos I \\ Actividad 11: Conceptos básicos}
\date{2016-04-29}
\pagenumbering{gobble}

\begin{document}
  \maketitle
  \begin{enumerate}
    \item Con el código criptográfico usado por Julio César y k = 13, encripta el siguiente mensaje:
      \begin{displayquote}
        “El álgebra es muy generosa siempre nos dice más de lo que le preguntamos” \\
        -D’Alembert
      \end{displayquote}
      \begin{displayquote}
        “Qxmnxsqñenmqfmyhlmsqzqebfnmfuqyceqmzbfmpuoqmynfmpqmxbmdhqmxqmceqshzgnybf” \\
        -P’Nxqyñqeg
      \end{displayquote}
    \item Con el código criptográfico usado por Julio César y k = 2, descifra el siguiente mensaje:
      \begin{displayquote}
        “NcubñcvgñcvkecubuqobgnbcnhcdgvqbeqobgnbewcnbFkqubjcbguetkvq bgnbWokxgtuq” \\
        --IcnkngqbIcnkngk
      \end{displayquote}
      \begin{displayquote}
        “Las matemáticas son el alfabeto con el cual Dios ha escrito el Universo”
        --Galileo Galilei
      \end{displayquote}
    \item Realiza un reporte completo, del cifrado usando el Teorema Pequeño de Fermat. \\
    El Teorema Pequeño de Fermat es un ``algoritmo'' utilizado para la encriptación de mensajes,
      el cual consta de dos números enteros:
    \begin{enumerate}
      \item Un número primo $p$ muy muy grande, normalmente con más de cien digitos.
      \item Un número coprimo de p-1 ($e$).
    \end{enumerate}
    Para cifrar un caractér $x$: \\
    $c(x) = x$ elevado a $e$ módulo $p$. \\\\\\
    Para descifrar el mensaje: \\
    Inverso multipicativo $f$ ($f$ es el mensaje cifrado) de $e$ módulo $p-1$. \\\\
    Ventajas:
    \begin{enumerate}
      \item El cifrado con el Teorema Pequeño de Fermat es muy seguro, puesto
        que aunque se conozca parte de la clave por un atacante, es muy dificil
        obtener el otro parámetro (siempre que los números sean muy muy grandes)
        puesto que no se disponen de medios eficientes para resolver las ecuaciones que se necesitan.
      \item La operación tanto de cifrado como descifrar es de tiempo constante
    \end{enumerate}
    Desventajas:
    \begin{enumerate}
      \item El receptor ha de conocer tanto $p$ como $e$.
    \end{enumerate}
    Consejos:
    \begin{enumerate}
      \item Utilizar numeros muy grandes, esto incrementa el numero de posibilidades y por lo tanto la dificultad de desencriptación mediante fuerza bruta
      \item Utilizar un par $(p, e)$ distinto para cada receptor, de esta manera no se ven comprometidos los datos.
    \end{enumerate}
    \item Encriptar el mensaje CUCEI UDG usando el Teorema Pequeño de Fermat, dado que $b = 153,
    p = 911$ con $A \rightarrow 01, B \rightarrow 02, \dots , Z \rightarrow 27, _ \rightarrow 00$ y para el cálculo de $c(x) = x$ elevado a $b$ módulo $p$
    \begin{align*}
      &CU \rightarrow 0322 \rightarrow 000011010110 \rightarrow 214 \\
      &CE \rightarrow 0305 \rightarrow 000011 000101 \rightarrow 197 \\
      &I\:\:\:\: \rightarrow 0900 \rightarrow 001 0 0 1000 000 \rightarrow 576 \\
      &UD \rightarrow 2204 \rightarrow 010110000100 \rightarrow 1412 \\
      &G\:\:\:\: \rightarrow 0700 \rightarrow 000111000000 \rightarrow 448 \\
    \end{align*}
    \begin{align*}
      214\:197\:576\:1412\:448
    \end{align*}
    Encriptado:
    \begin{align*}
      674\:532\:416\:531\:427
    \end{align*}
    Mensaje final:
    \begin{align*}
      001010100010\:001000010100\:000110100000\:001000010011\:000110101011
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{document}
